\resume
\begin{abstract}
L'assurance de la qualité de service (\emph{\gls*{qos}}) fournie aux utilisateurs est un élément primordial dans la gestion des réseaux. Cette assurance de la qualité de service est possible grâce à la \gls*{supervision} qui permet d'être actif et surtout d'être pro-actif. \textbf{La supervision permet de résoudre les problèmes du réseau avant qu'ils ne surviennent, et même en cas de problème, de pouvoir avoir la bonne information (source du problème) et de prendre la meilleure solution.}

La présente étude porte sur notre solution à une des faiblesses d'une application de supervision: le \emph{\gls*{nav}}. \textbf{Notre apport est une implémentation en python des études les majeures relatives à la découverte automatique des équipements et de la \gls*{typologie} d'un réseau en utilisant le standard \emph{\gls*{snmp}}}. Cette implémentation permet un début d'automatisation de l'initialisation de la base de données des équipements du réseau géré par le\emph{\gls*{nav}}: l'étape du \texttt{\emph{\gls*{seeddb}}} se trouve essentiellement simplifiée.

\paragraph{}
\textbf{Mots clés}: \emph{SNMP}, \emph{supervision}, \emph{NAV}, \emph{python}, \emph{réseau}, \emph{sécurité}, \emph{logiciel libre}.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
Ensuring the Quality of Service (\emph{\gls*{qos}}) provided to users is an essential criteria in network management. Monitoring is the main base to have correct QoS. Monitoring allow network administrator to be active and especially to be pro-active. \textbf{Monitoring can help to solve network problems before they occur, and even if something goes wrong,  to be able to get the right and accurate information (root cause of the problem) and take the best solution}.

The present study focuses on our solution to one of the weakness of one monitoring application: \emph{\gls*{nav}}. \textbf{We provided an implementation in python of the most important studies on the automatic discovery of network topology using the standard \emph{\gls*{snmp}} }. This implementation introduce the automation of initializing the database  of network devices managed by the NAV: the step of \texttt{\emph{\gls*{seeddb}}} is essentially simplified.

\paragraph{}
\textbf{Key words}: \emph{SNMP}, \emph{monitoring}, \emph{NAV}, \emph{python}, \emph{network}, \emph{security}, \emph{free software}.
\end{abstract}